% Exercícios.
%
% Demonstração alternativa.

\begin{exercise}
  A demonstração da Proposição
  \ref{prop:localmente_conexo_por_caminhos_e_aberto_conexo_eh_conexo_por_caminhos}
  poderia ter sido feita de um modo um pouco mais ``pedestre''.
  Poderiamos ter tomado $a \in A$, mostrado que
  sua componente conexa por caminhos $C$ é aberta,
  e depois ter tomado $b \in \complementset{C}$, e mostrado
  que existe uma vizinhança $V$ de $b$, tal que
  $b \in V \subset \complementset{C}$.
  Para concluirmos que $\complementset{C}$ é um aberto.
  Faça esta demonstração mais detalhadamente e compare
  com a demonstração da Proposição
  \ref{prop:localmente_conexo_por_caminhos_e_aberto_conexo_eh_conexo_por_caminhos}.

  \begin{answer}
    A demonstração de que $C$ é aberta é feita como na proposição.
    Tomando $b \in \complementset{C}$,
    escolhemos uma vizinhança conexa por caminhos $V$ de $b$.
    Agora, nenhum elemento de $V$ pode ser ligado a $a$,
    pois isso contrariaria o fato de $a$ não poder ser ligado a $b$.
    Assim, vemos que $b \in V \subset \complementset{C}$.
    Ou seja, $\complementset{C}$ é um aberto,
    e pela conexidade de $A$, é vazio.

    Comparação:
    Na demonstração da proposição, utilizamos o fato de as
    componentes conexas por caminhos serem conjuntos disjuntos,
    enquanto que na demonstração alternativa,
    mostramos que $V$ e $C$ são disjuntos.
    Os argumentos para mostrar essas duas coisas é exatamente o mesmo.
    Essencialmente, é tudo a mesma coisa\ldots{} :-)
  \end{answer}
\end{exercise}
